const second = [
  {
    number: 1,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Ротоскопирование – это анимационная техника, при которой мультипликационный фильм создаётся методом обрисовки кадра за кадром снятого заранее с реальными актёрами и декорациями фильма, что значительно упрощает работу художников и синхронизацию звука с артикуляцией персонажей. (2)Эта техника была изобретена в 1914 году Максом Флейшером, ________ использовал её в серии своих фильмов, а позже её стали применять и другие мультипликаторы, в том числе Уолт Дисней. (3)В СССР техника ротоскопирования активно использовалась «Союзмультфильмом», но была известна под названием «эклер», по марке проекционного аппарата; причём для работы над мультфильмами приглашались ведущие советские актёры, вносившие свою лепту в создание образа.</p></span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Самостоятельно подберите относительное местоимение (союзное слово), которое должно стоять на месте пропуска во втором (2) предложении текста.</span></span>",
    options: "",
    write:
      "<span><span>Запишите это относительное местоимение (союзное слово).</span></span>",
    answer: ["который"],
  },

  {
    number: 2,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Влажные салфетки для многих людей давно стали атрибутом повседневной жизни: сейчас производятся салфетки не только для гигиенического или косметического использования, но и для применения в быту – для протирания техники, мебели, окон. (2)Однако внешне безвредные влажные салфетки становятся серьёзной экологической проблемой, ________, помимо вредных химических веществ, которыми пропитано большинство производимых салфеток, такие салфетки содержат пластиковые волокна, не способные к биологическому разложению. (3)Когда салфетки попадают, например, в океан, их съедают морские животные, заполненный неперевариваемым пластиком желудок лишает этих животных возможности питаться, в результате они гибнут.</p></span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (2) предложении текста. </span></span>",
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот подчинительный союз.</span></span>",
    answer: [
      "поскольку",
      "таккак",
      "потомучто",
      "ввидутогочто",
      "ведь",
      "потомукак",
      "попричинетогочто",
      "оттогочто",
      "врезультатетогочто",
      "вследствиетогочто",
      "всилутогочто",
      "иззатогочто",
      "ибо",
    ],
  },

  {
    number: 3,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Точное место зарождения парфюмерного искусства неизвестно, однако предполагается, что это Месопотамия: об этом свидетельствуют записи на месопотамских клинописных табличках, относящихся ко II тысячелетию до н. э. (2)В древнеегипетских летописях ________ есть упоминания о парфюмерных средствах (эти упоминания связаны, как правило, с богами и жертвоприношениями), поэтому в истории парфюмерии египтяне считаются одними из основателей этого искусства. (3)Значительный вклад в развитие парфюмерии внесли также арабские страны, где стал активно использоваться метод паровой дистилляции и начало внедряться новое сырьё: мускус, амбра, жасмин, роза, которые до сих пор являются основными ингредиентами в парфюмерии.</p></span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (2) предложении текста. </span></span>",
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот сочинительный союз.</span></span>",
    answer: ["также", "тоже"],
  },

  {
    number: 4,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Тропический лес бассейна реки Амазонки ________ кажется первозданно диким: под пологом буйной растительности скрываются остатки сложного общества доколумбовой эпохи. (2)Производя раскопки в южной части обширных амазонских лесов, археологи обнаружили целую сеть городов, деревень и дорог, построенных когда-то предками здешних жителей. (3)Исследователи установили, что предки современных индейцев разрабатывали разнообразные приёмы землепользования и обогащения почвы, используя продолжительные циклы чередования культур, и вполне благополучно вели хозяйство, несмотря на неплодородность естественных почв Амазонии.</p></span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Самостоятельно подберите ограничительно-выделительную частицу, которая должна стоять на месте пропуска в первом (1) предложении текста.</span></span>",
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите эту частицу.</span></span>",
    answer: ["только", "лишь"],
  },

  {
    number: 5,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      "<div class=\"TaskBlock-QuoteText\"><span><span><p>(1)Написание «жи», «ши», известное каждому человеку со времён начальной школы, является отнюдь не случайным: даже сейчас в речи ещё можно слышать мягкий [ж'] – ________, в словах «дрожжи», «вожжи», «визжит», а в древнерусском языке шипящие [ж'], [ш'], [ч'], а также звук [ц'] были мягкими во всех случаях. (2)В письменных источниках с XIV века появляются написания «жы» и «шы» («жывотъ», «слышышь» и т. п.), свидетельствующие о том, что к этому времени [ж] и [ш] стали произноситься твёрдо. (3)Однако грамотные люди в большинстве своём продолжали писать по-прежнему: «жи» и «ши», и в результате эта традиция закрепилась в правилах современной орфографии; а несколько позже отвердел и мягкий звук [ц'], но во многих словах до сих пор сохраняется древнее написание «ци».</p></span></span></div>",
    question:
      "<span><span>Самостоятельно подберите вводное слово, которое должно стоять на месте пропуска в первом (1) предложении текста.</span></span>",
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это вводное слово.</span></span>",
    answer: ["например", "кпримеру", "вчастности"],
  },

  {
    number: 6,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)В современном мире знак @ присутствует повсюду, ведь он стал неотъемлемой частью адреса электронной почты; но, вопреки мнению многих, появился он задолго до наступления компьютерной эры – ещё в период Средневековья. (2)Существует несколько версий происхождения «собачки»; например, с точки зрения лингвиста Ульмана, символ @ был изобретён средневековыми монахами для сокращения латинского ad («на», «в», «в отношении» и так далее), а итальянский учёный Джорджо Стабиле обнаружил этот значок в записях флорентийского купца Франческо Лапи за 1536 год в значении «амфора» – сокращённое обозначение единицы измерения объёма (стандартной амфоры). (3)________ однозначного ответа, когда точно появился этот знак и каким было его исходное значение, нет, и сейчас в разных странах существуют самые непредсказуемые названия символа: «обезьянка», «собачка», «уточка», «червячок», «слоновий хобот», «улитка», «штрудель» и даже «чокнутый А».</p></span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (3) предложении текста. </span></span>",
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот сочинительный союз.</span></span>",
    answer: ["но", "однако"],
  },

  {
    number: 7,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Когда в конце XIX века в России идея женского равноправия призвала к литературной деятельности и журналистике образованных женщин, литературная критика мгновенно заметила это новшество. (2)Причём во многих критических работах, оценивающих положительно сам факт женского литературного творчества, высказывалась мысль, что «природа уделяет женщинам искру таланта, ________ никогда не даёт гения». (3)В произведениях женщин-писательниц отмечали неспособность к самостоятельному творческому мышлению, из чего делался вывод, что женщина-писательница никогда не сможет сказать нового слова в литературе, поскольку она будет повторять уже существующие идеи.</p></span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (2) предложении текста.</span></span>",
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["однако", "но"],
  },

  {
    number: 8,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span> (1)Чтобы защитить окружающую среду и исключить поступление газовых выбросов производства в атмосферу, на пути газового потока устанавливают специальные фильтры. (2) В качестве фильтрующего материала хорошо зарекомендовали себя ткани из тонковолокнистых полимеров на марлевой основе: они устойчивы к воздействию кислот, щелочей, высокой температуры и органических растворителей. (3)Основной недостаток &lt;…&gt; фильтров – низкая пылеёмкость, поэтому на производствах, где содержание пыли в газовых выбросах превышает допустимую норму, дополнительно устанавливают фильтры грубой очистки с волокнистыми насадками.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите указательное местоимение, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.28ex;height:2.074ex;width:1.162ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это местоимение. </span></span>",
    answer: ["этих", "таких"],
  },

  {
    number: 9,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Гало́ – интересное оптическое явление земной атмосферы, которое выглядит как светящееся кольцо, образованное вокруг яркого источника света. (2) Наиболее часто гало возникает вокруг солнца, немного реже – вокруг луны, однако оно может появиться &lt;…&gt; вокруг уличного фонаря или машинных фар. (3)   Как правило, гало вокруг солнца или луны возникает благодаря маленьким, находящимся в перистых облаках (5–10 км над поверхностью земли) кристалликам льда, отражающим свет от своих граней; довольно часто после отражения и преломления этот свет разлагается в спектр и от этого становится похож на радугу, только круглую.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите частицу, которая должна стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.28ex;height:2.074ex;width:1.162ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg"><span>) предложении текста. </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите эту частицу. </span></span>",
    answer: ["даже", "и"],
  },

  {
    number: 10,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Для антарктического плавания под командованием Беллинсгаузена Адмиралтейство снарядило два корабля: шлюпы «Мирный» и «Восток», что оказалось не самым удачным выбором и негативно отразилось на планах экспедиции. (2)Если «Мирный», построенный по проекту русских инженеров Колодкина и Курепанова и укреплённый капитаном Лазаревым перед началом экспедиции, блестяще проявил себя в ледовом походе, то «Восток», спроектированный британскими инженерами, качественно уступал «Мирному» и оказался &lt;…&gt; слаб в полярных льдах, что к концу экспедиции состояние шлюпа было неудовлетворительным. (3)Это побудило Беллинсгаузена задуматься о прекращении экспедиции, а затем вынудило его принять решение о досрочном возвращении. </span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите наречие, которое должно стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.28ex;height:2.074ex;width:1.162ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это наречие.</span></span>",
    answer: ["настолько", "столь", "так"],
  },

  {
    number: 11,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Первым, кто правильно понял значение микробов в заболеваниях, был русский учёный Данило Самойлович. (2) Наблюдая течение и развитие эпидемии чумы, разразившейся в Москве в 1770 году, Самойлович пришёл к выводу, &lt;…&gt; имеется какой-то возбудитель этой болезни, который передаётся от человека к человеку. (3) С помощью микроскопа  ему затем удалось увидеть  возбудителя этой болезни. </span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.28ex;height:2.074ex;width:1.162ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["что"],
  },

  {
    number: 12,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В середине XVI века по приказу царя Ивана Грозного, понимавшего великую роль книги, была основана первая типография в Москве и для работы над первым печатным изданием были привлечены самые образованные люди того времени. (2) В 1563 году известный изобретатель Иван Фёдоров и его верный друг и ученик Пётр Мстиславец приступили к напечатанию книги под названием «Апостол»; это первое издание, над &lt;…&gt; книгопечатники трудились целых двенадцать месяцев, в марте 1564 года было готово. (3) «Апостол» сохранился до нашего времени в неизменном виде и находится в Московском историческом музее.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите союзное слово (относительное местоимение), которое должно стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.28ex;height:2.074ex;width:1.162ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg"><span>) предложении текста. </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это слово.</span></span>",
    answer: ["которым"],
  },

  {
    number: 13,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В мире мы наблюдаем следующую картину: существуют целые группы языков, близко напоминающих друг друга по ряду признаков, и в то же время они резко отличаются от других групп, языки в которых, в свою очередь, во многом похожи между собой. (2) Встретившись с двумя такими языковыми группами, мы, пожалуй, можем предположить, что сходство языков внутри каждой из них могло возникнуть случайно. (3) &lt;…&gt; когда одна и та же картина наблюдается учёными при рассмотрении десятка языковых групп, для исследователей становится очевидным, что сходство это является результатом родства между языками в группе, а отнюдь не совпадением.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный противительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем </span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.693ex;height:2.487ex;width:2.712ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/38560d3d403d928e8b6a1e4e8f9e93e1.svg"><span> предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["но", "однако", "а"],
  },

  {
    number: 14,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Американский психолог А. Маслоу предложил смотреть на структуру человеческих потребностей как на пирамиду, в основании &lt;…&gt; лежат биологические потребности, а на вершине находится потребность в самореализации. (2) Несмотря на очевидную логичность этой теории, сам А. Маслоу отмечал, что она применима к пониманию потребностей человечества в целом, но не может использоваться в отношении конкретной личности. (3) Действительно, ни одна из попыток использовать её в качестве основы для мотивации труда конкретной личности не увенчалась успехом: система ценностей каждого человека уникальна.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите относительное местоимение, которое должно стоять на месте пропуска в первом (</span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.28ex;height:2.074ex;width:1.162ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c4ca4238a0b923820dcc509a6f75849b.svg"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это относительное местоимение.</span></span>",
    answer: ["которой", "который"],
  },

  {
    number: 15,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Для выполнения сложнейшей задачи по охране лесов, в частности тушения пожаров на больших территориях, авиалесоохранные отряды получили новейший эффективный инструмент, который позволяет сэкономить время, а подчас и сохранить человеческие жизни. (2) Для выполнения работ по локальному патрулированию территорий лесного фонда, чтобы своевременно обнаружить лесные пожары, применяются беспилотные летательные аппараты (БПЛА) самолётного и вертолётного типов. (3) Рядом научных лабораторий была проведена исследовательская работа, оценивающая перспективы применения беспилотных комплексов для лесного хозяйства, эффективность &lt;…&gt; оказалась очень высокой.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите союзное слово, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" style="vertical-align:-.28ex;height:2.074ex;width:1.162ex" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это союзное слово.</span></span>",
    answer: ["которых"],
  },

  {
    number: 16,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) На Кавказе есть гора Эльбрус (стратовулкан), которая является самой высокой (5642 метра над уровнем моря) горной вершиной России и Европы (при проведении границы Европы и Азии по Главному Кавказскому хребту). (2) Эльбрус входит в список высочайших вершин частей света «Семь вершин». (3) Хорошо развита транспортная и сопутствующая инфраструктура Эльбруса и прилегающих к нему районов, &lt;…&gt; они очень популярны в рекреационном, спортивном, туристическом и альпинистском плане. </span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите наречие, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это наречие.</span></span>",
    answer: ["поэтому", "потому", "почему", "отчего"],
  },

  {
    number: 17,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Христофор Колумб – знаменитый европейский мореплаватель, благодаря которому для обитателей Старого Света стала известна Америка. (2) Экспедиция Колумба началась 3 августа 1492 года, когда корабли «Санта-Мария», «Пинта» и «Нинья» вышли из бухты испанского города Палос-де-ла-Фронтера с целью поиска короткого пути для торговли с Индией; 7 октября по требованию команды, полагавшей, что флотилия прошла мимо Японии, не заметив её островов, корабли изменили курс на запад и пересекли Атлантический океан в субтропическом поясе. (3) 12 октября экспедиция достигла острова Сан-Сальвадор в Багамском архипелаге, и &lt;...&gt; день стал считаться официальной датой открытия Америки.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите указательное местоимение, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это местоимение.</span></span>",
    answer: ["этот", "тот"],
  },

  {
    number: 18,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Хохлома – старинный русский народный промысел, родившийся в </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/68bb64bb7be87902410f594080c53e66.svg"><span> веке в Хохломской волости Семёновского уезда Нижегородской губернии и представляющий собой декоративную роспись деревянной посуды, шкатулок, мебели. (2) Роспись выглядит ярко, &lt;…&gt; тёмный фон: для создания рисунка используются такие цвета, как красный, жёлтый, оранжевый, зелёный, а также обязательно золотой. (3) После распада СССР хохломская роспись пережила трудные времена – сокращение числа мастеров (если в советский период промыслом было занято 2,5 тысячи человек, то к 2008 году 1,5 тысячи, а сейчас менее тысячи), однако и в настоящее время работают фабрики, выпускающие изделия с хохломской росписью.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите производный предлог, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот предлог. </span></span>",
    answer: ["несмотряна", "невзираяна"],
  },

  {
    number: 19,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Творческая манера Михаила Врубеля, русского художника рубежа </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/fc9c0d050b53bf355140e7d0cc55c2c1.svg"><span>–</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/dec258f4054e114619a2bb53932c83e1.svg"><span> вв., работавшего почти во всех видах и жанрах изобразительного искусства, настолько самобытна, что картины этого мастера невозможно перепутать с работами других авторов. (2)Многие современники Врубеля объясняли такую самобытность следствием серьёзных душевных болезней, считали его творчество «больным», &lt;…&gt; художник, как известно, в последние годы жизни страдал психическими расстройствами. (3)Однако психиатр Ф.А. Усольцев, лечащий врач М. Врубеля, утверждал, что творчество художника «не только вполне нормально, но так могуче и прочно, что даже ужасная болезнь не могла его разрушить».</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: [
      "поскольку",
      "потомучто",
      "таккак",
      "оттогочто",
      "вследствиетогочто",
      "всилутогочто",
      "из-затогочто",
      "ибо",
      "ведь",
    ],
  },

  {
    number: 20,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Притча, как известно, пришла в русскую литературу вместе с христианской письменностью, с первыми переводами текстов Священного писания. (2)Вместе с тем этот древний жанр оказался мало изучен в нашем литературоведении – широкий интерес к притче возник в литературной критике лишь в 1970-х годах. (3)&lt;…&gt; и тогда сам по себе жанр притчи исследователями почти не рассматривался в глубоко научном контексте, и лишь в 1991 году был опубликован свод притчевых текстов разного типа, подготовленный Л.И. Алёхиной и Н.И. Прокофьевым, благодаря чему стало возможно говорить о жанре притчи на обширном и далеко не случайном материале.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["однако", "но"],
  },

  {
    number: 21,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span> (1) Фольклор – это важнейшая составная часть народной культуры, отражающая в художественной форме жизнь и духовный облик народа. (2) Примером фольклора может служить сказка – древнейший жанр устного народного творчества, который был популярен на Руси: рассказывание сказок воспринималось как искусство, к которому мог приобщиться каждый, независимо от пола и возраста, и хорошие сказочники весьма высоко почитались в народе. (3) Сказки не утратили своего значения и в наше время, &lt;…&gt; они учат человека жить (ведь за сказочной фабулой скрываются реальные человеческие отношения), вселяют в него оптимизм, веру в торжество добра и справедливости. </span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите этот союз. </span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: [
      "потомучто",
      "таккак",
      "оттогочто",
      "поскольку",
      "ибо",
      "из-затогочто",
      "всилутогочто",
      "вследствиетогочто",
    ],
  },

  {
    number: 22,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Родной язык – это обычно язык своего народа. (2) &lt;…&gt; бывают исключения. (3) Например, ирландцы – люди с развитым национальным самосознанием – в прошлом долго боролись за независимость от Великобритании, и теперь у них есть своё государство, однако лишь для 3% ирландского населения родной язык ирландский, остальные говорят по-английски.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите этот союз.</span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["но", "однако"],
  },

  {
    number: 23,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Известно, что гелий впервые обнаружили в 1868 году не на Земле, а на Солнце, в спектре солнечной короны. (2)В 1895 году этот элемент был найден и на Земле. (3)&lt;…&gt; оказалось, что на нашей железокремниевой планете относительное содержание гелия в десятки миллиардов раз меньше, чем во Вселенной, где гелий занимает второе после водорода место.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов или сочетаний слов должно быть на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста? </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Выпишите это слово (сочетание слов).</span></span>",
    answer: ["причём"],
  },

  {
    number: 24,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)В отношении городского благоустройства Великий Новгород оставлял позади себя многие средневековые города Западной Европы. (2)В Западной Европе первые мостовые появляются лишь в конце </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/1bcfa52d0c82e551a827583de4f6dddb.svg"><span> века, а в Новгороде уже в XI веке деревом мостили все улицы, а также дворы внутри усадеб. (3)&lt;…&gt; знаменитое Ярославово дворище в Новгороде имело первый в Северной Европе водопровод, по которому в деревянных трубах бежала чистая ключевая вода.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов или сочетаний слов должно быть на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста? </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Выпишите это слово (сочетание слов).</span></span>",
    answer: ["крометого"],
  },

  {
    number: 25,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Обитающие в Австралии хохлатые бронзовокрылые голуби в буквальном смысле поют крыльями: когда они взлетают, маховые перья издают попеременно два звука – частотой 1,3 кГц, когда крыло идёт вверх, и частотой 2,9 кГц, когда крыло идёт вниз. (2)Оказалось, что «песня перьев» служит сигналом тревоги: оба звука чередуются с разной скоростью в зависимости от того, как часто птица машет крыльями. (3)Если высокие и низкие ноты чередуются не слишком быстро, окружающие голуби сохраняют спокойствие; если же ноты чередуются очень быстро, все вокруг понимают, &lt;…&gt; их товарищ пытается улететь от опасности, и в тревоге снимаются с места.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["что"],
  },

  {
    number: 26,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Если над человеческим ухом пропоёт петух, человек на время оглохнет: мощность петушиного крика составляет 130 децибел – то же самое будет, если стоять в пятнадцати метрах от взлетающего реактивного самолёта. (2)Однако петухи не теряют слух от собственного пения, &lt;…&gt; в тот момент, когда петух открывает клюв для крика, наружный слуховой проход у него сужается примерно на четверть, а мягкие ткани наполовину прикрывают барабанную перепонку. (3)У кур слуховой проход устроен немного иначе, и «заткнуть уши» они не могут, но потерять слух от близкого соседства с петухами им не грозит: куры слушают петухов не вплотную, к тому же у птиц слуховые рецепторы довольно быстро регенерируются.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.   </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: [
      "поскольку",
      "потомучто",
      "ввидутогочто",
      "ведь",
      "таккак",
      "потомукак",
      "попричинетогочто",
      "оттогочто",
      "иззатогочто",
      "благодарятомучто",
      "вследствиетогочто",
    ],
  },

  {
    number: 27,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Поэтическое искусство – это мышление в образах; образ – наиболее важный и непосредственно воспринимаемый элемент литературного произведения, он является средоточием идейно-эстетического содержания и словесной формы его воплощения. (2) Термин «художественный образ» сравнительно недавнего происхождения, его впервые употребил И.В. Гёте. (3) &lt;…&gt; сама проблема образа является одной из древних: начало теории художественного образа обнаруживается в учении Аристотеля о «мимесисе». </span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите этот союз.</span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["но", "однако", "а"],
  },

  {
    number: 28,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Учёные подсчитали, с какой яркостью светят звёзды, которые мы видим на небе, и тут оказалось, что свет их гораздо слабее, чем ночной свет. (2) Стали искать, откуда же берётся дополнительный свет? (3) Солнце светить не может — оно скрыто за Землёй, Луны тоже нет на небе. (4) Оказалось, что светят невидимые звёзды. (5) Миллионы этих светил усеивают каждый участок неба. (6) Поэтому небо и не кажется совсем чёрным. (7) Блеск этих далёких звёзд сливается в сияние, которое очень слабо, но всё же освещает Землю. (8) Кроме того, особенно весной и летом, очень высокие слои воздуха слабо светятся и потому, что до них добираются из-за горизонта рассеянные солнечные лучи. (9) ... ночью освещают небо звёзды-невидимки и Солнце, которого не видно на небе.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска в девятом (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/45c48cce2e2d7fbdea1afc51c7c6ad26.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>Так что</span></span></li><li><span><span>Например,</span></span></li><li><span><span>Может быть,</span></span></li><li><span><span>Впоследствии</span></span></li><li><span><span>Однако</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["1"],
  },

  {
    number: 29,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Есть в наших лесах такая ворона – поменьше обыкновенной серой вороны и вся крапчатая. (2) У нас её называют ореховкой, а в Сибири – кедровкой. (3) Она собирает на зиму запасы орехов. (4) Зимой ореховки кочуют с места на место, из леса в лес, и пользуются этими запасами. (5) Своими? (6) В том-то и дело, что каждая из ореховок пользуется не теми запасами, которые сама сделала, а запасами своих родичей. (7) Прилетит в какую-нибудь рощу, где сроду не бывала, и сразу начинает искать чужие запасы. (8) Заглядывает во все дупла и там находит орехи. (9) Кедровка без ошибки находит запрятанные в корнях деревьев орешки. (10) По каким признакам она их находит? (11) ... мы пока не знаем.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска в одиннадцатом (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/6512bd43d9caa6e02c990b0a82652dca.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 2.325ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>Но</span></span></li><li><span><span>Этого</span></span></li><li><span><span>Ведь</span></span></li><li><span><span>К сожалению,</span></span></li><li><span><span>Очевидно,</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["2"],
  },

  {
    number: 30,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Воспитанный человек... (2) Если о вас скажут такое, считайте, что удостоились похвалы. (3) Так что же такое воспитанность? (4) Это не только хорошие манеры. (5) Это нечто более глубокое в человеке. (6) Быть воспитанным — значит быть внимательным к другому, деликатным, тактичным, скромным. (7) Мне представляется, что таким был артист Художественного театра Василий Иванович Качалов. (8) Он непременно запоминал все имена и отчества людей, с которыми встречался, он уважал людей и всегда интересовался ими, при нем каждая женщина чувствовала себя привлекательной, достойной заботы. (9) Все ощущали себя в его присутствии умными, очень нужными. (10) Однажды поздно вечером Василий Иванович увидел две странные женские фигуры. (11) Это оказались слепые, которые заблудились. (12) Качалов немедленно предложил им свои услуги, проводил до трамвая, помог сесть в вагон. (13) Корни этого поступка не просто в знании хорошего тона, а в сердечности и доброте к людям. (14) &lt;...&gt;, все дело в мыслях и побуждениях, а знание норм поведения только помогает проявлению внутренней доброты и человечности.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска в четырнадцатом (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/aab3238922bcc25a6f606eb525ffdc56.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 2.325ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>По-моему</span></span></li><li><span><span>Значит</span></span></li><li><span><span>Конечно</span></span></li><li><span><span>Разумеется</span></span></li><li><span><span>Однако</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["2"],
  },

  {
    number: 31,
    read: "<span><span> Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Географические открытия, которые заслуживают определения «великие», совершались на нашей планете на протяжении всей истории человечества. (2) ˂...˃ эпохой Великих географических открытий принято называть исторический период с середины или конца </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/b055fa5a36d2db33aa5dd33991c5d357.svg"><span> до середины </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/68bb64bb7be87902410f594080c53e66.svg"><span> века. (3) Никакая другая эпоха не была насыщена географическими открытиями, которые имели бы такое исключительное значение для судеб всего мира. (4) Усилиями нескольких поколений мореплавателей и землепроходцев рубежи известных земель были раздвинуты; мир засверкал новыми красками, предстал во всём своём разнообразии.<br><br>  (Энциклопедия для детей «Аванта+»)</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>Однако</span></span></li><li><span><span>Конечно</span></span></li><li><span><span>Возможно</span></span></li><li><span><span>Без сомнения</span></span></li><li><span><span>Например</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["1"],
  },

  {
    number: 32,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Во времена Эдисона к лампочке предъявлялось только одно требование: она должна преобразовывать электрическую энергию в свет. (2) Современные же разработчики осветительных приборов, помимо эффективности использования электричества, вынуждены задумываться еще о массе факторов: во-первых, об экологической безопасности, безвредности для человеческого здоровья, во-вторых, о надежности и эстетичности приемлемости. (3) Безусловно, совместить все это в одном изделии чрезвычайно сложно. (4) Например, в поисках экологически безопасного вещества, которое можно было бы использовать во флюоресцентных лампах, инженеры остановились на газе ксеноне. (5) &lt;...&gt; на практике выяснилось, что этот газ малоэффективен. (6) Если в ртутной лампе есть возможность получать 60 люмен (люмен – единица измерения светового потока) на один ватт потребляемой электроэнергии, то в ксеноновой – только 35 люмен. (7) Вывод ясен: при применении ксенона электричества тратится больше, а следовательно, больше сжигается ископаемого топлива.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска в пятом (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/e4da3b7fbbce2345d7772b0674a318d5.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>При этом</span></span></li><li><span><span>Иногда</span></span></li><li><span><span>Таким образом</span></span></li><li><span><span>Разумеется</span></span></li><li><span><span>Однако</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["5"],
  },

  {
    number: 33,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Уже на протяжении пятисот лет, начиная с эпохи Возрождения, европейцы называют историю Древней Греции и Древнего Рима золотым веком человечества. (2) ˂...˃, античная культура имела множество притягательных сторон, сильно действующих и на современных людей, — это разумное и соразмерное человеку устройство общества, гармония человека и природы, сочетание религиозного чувства с большой свободой мышления, постоянная устремлённость к красоте и добру. (3) Попытки «возродить античность» очень многое дали Западной Европе Нового времени, хотя, конечно, результаты этого «возрождения» сильно отличались от античных образцов. (4) Постоянное сопоставление, сравнение себя с греко-римским миром стало правилом для новой Европы.<br><br>Энциклопедия для детей «Аванта+»</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>Вопреки этому</span></span></li><li><span><span>Одним словом</span></span></li><li><span><span>Во-первых</span></span></li><li><span><span>Действительно</span></span></li><li><span><span>К счастью</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["4"],
  },

  {
    number: 34,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Наиболее распространённой считается структура доклада, состоящая из трёх частей: вступления, основной части, заключения. (2) Во вступлении выделяется тема доклада, затем указываются причины выбора данной темы, обосновывается её актуальность и значение для конкретной аудитории, формулируется цель доклада, иногда кратко излагается история вопроса. (3) Основная часть начинается с характеристики проблемы, затем рассматриваются отдельные её аспекты. (4) При подготовке этой части следует кратко записать содержание каждой мысли, то есть сформулировать тезисы, подобрать к каждому тезису доказательства – факты, цифры, цитаты и пр. (5) В заключении доклада следует повторить основную мысль, подытожить наиболее важные положения. (6) &lt;...&gt; полезно заранее продумать не только содержание, но и его речевое оформление, подобрать такие слова, с помощью которых можно было бы лаконично и выразительно завершить свою речь.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска в шестом (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/1679091c5a880faf6fb5e6087eb1b2dc.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>При этом</span></span></li><li><span><span>Иногда</span></span></li><li><span><span>Таким образом</span></span></li><li><span><span>Разумеется</span></span></li><li><span><span>Например</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["1"],
  },

  {
    number: 35,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Объясняя суть понятия личность, на протяжении веков спорили философы и психологи, потом присоединились социологи, успели сказать своё поэты, педагоги, врачи-психиатры, драматурги и актёры, криминалисты. (2) Не было за всю историю человечества мыслителя или даже просто мыслящего человека, который так или иначе не задался бы вопросом: что такое личность? (3) Личность есть индивидуальная субстанция рационального характера, утверждал в 6 веке римлянин Боэций, комментатор Аристотеля и Цицерона. (4) Личность есть разумно мыслящее существо, которое имеет разум и рефлексию и может рассматривать себя как себя, писал английский философ 17 века Джон Локк. (5) Личность – это свобода разумного существа, подчиняющегося только тем законам, которые оно для себя устанавливает, считал Иммануил Кант. (6) &lt;…&gt; есть вопросы, на которые надо ответить самому; если речь идёт о таких понятиях, как совесть, доброта, честность, надо смело пускаться в поиск.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно стоять на месте пропуска в шестом (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/1679091c5a880faf6fb5e6087eb1b2dc.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста?</span></span>',
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>Однако</span></span></li><li><span><span>Недаром</span></span></li><li><span><span>Поэтому</span></span></li><li><span><span>Итак</span></span></li><li><span><span>Например</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["1"],
  },

  {
    number: 36,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Уважение к старшим – не просто правило хорошего тона. (2) Чувство это глубоко социальное. (3) Прививая его, мы растим гражданина, любящего Отчизну, её героическое прошлое. (4) &lt;…&gt; многие начала закладываются в данном случае в семье, под родительским кровом. (5) Отец, бережно неся букет цветов, идёт с маленьким сыном к своей первой учительнице, потом отправляется с ним к обелиску, около которого стоят седые ветераны. (6) И парень без слов поймёт главное: пожилая женщина или убелённый сединами ветеран — не просто старики, а люди, которые заслужили уважение, которым он многим обязан.</span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно быть на месте пропуска в четвёртом предложении?</span></span>",
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>Итак</span></span></li><li><span><span>Думается</span></span></li><li><span><span>Несмотря на это</span></span></li><li><span><span>Казалось бы</span></span></li><li><span><span>Тем самым</span></span></li></ol>',
    write: "<span><span>Запишите номер ответа.</span></span>",
    answer: ["2"],
  },

  {
    number: 37,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Взгляды основоположников мировых религий оптимистичны. (2) Они проникнуты верой в то, что духовная сила восторжествует над материальной и таким путём поднимет мир и человечество к вершинам подлинного совершенства. (3) Ранние библейские пророки, например, полны решимости преобразовать общество, которому необходимо измениться, чтобы выполнить своё высокое божественное назначение. (4) И они готовы добиться своей цели. (5) В своём мышлении они связывают воедино внутреннюю и внешнюю культуру человечества. (6) ... и прогресс технический, и прогресс нравственный представляются им одинаково полезными.</span></span></div>',
    question:
      "<span><span>Какое из приведённых ниже слов (сочетаний слов) должно быть на месте пропуска в шестом предложении?</span></span>",
    options:
      '<ol class="TaskBlock TaskBlock_type_list_enum"><li><span><span>Прежде всего</span></span></li><li><span><span>Всё же</span></span></li><li><span><span>Несмотря на это</span></span></li><li><span><span>Поэтому</span></span></li><li><span><span>Итак</span></span></li></ol>',
    write:
      "<span><span>Выпишите цифру, соответствующую этому варианту.</span></span>",
    answer: ["4"],
  },

  {
    number: 38,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Пирамида Хеопса, или Великая пирамида Гизы, – это памятник архитектурного искусства Древнего Египта, крупнейшая из египетских пирамид, единственное из так называемых «семи чудес света», сохранившееся до наших дней, и самое древнее из них. (2) Египтологи не могут сойтись во мнении о возрасте пирамиды, но в Египте официально утверждена и отмечается как праздник следующая предполагаемая дата начала строительства пирамиды Хеопса – 23 августа 2560 года до н.э. (3) … дата была получена с помощью астрономического метода, т.е. выявления астрономических закономерностей в ориентации граней пирамид.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите указательное местоимение, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите это местоимение.</span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["эта", "такая"],
  },

  {
    number: 39,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Дунит — это камень, представляющий собой ультраосновную плутоническую горную породу. (2) Из-за низкого коэффициента линейного расширения эти камни не трескаются в процессе многократных нагреваний и охлаждений. (3) … дунит зачастую применяется в качестве огнеупорного материала в металлургических печах, где температура достигает 1200–1700 градусов.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите частицу, которая должна стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите эту частицу.</span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["именно", "какраз"],
  },

  {
    number: 40,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Древние представления греков о форме Земли встречаются в поэмах Гомера «Одиссея» и «Илиада». (2) &lt;…&gt; эти поэмы передавались из уст в уста, а потом, в VI веке до н.э., были записаны, и сейчас они хорошо известны даже школьникам. (3) Из этих произведений ясно, что греки представляли себе Землю в виде диска, а над ним, по их мнению, находился медный небосвод.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите наречие, которое должно стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите это наречие.</span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["сначала", "изначально", "долго", "тогда"],
  },

  {
    number: 41,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Катализаторами биохимических реакций в организме человека являются ферменты, они запускают реакции распада и образования веществ в клетке и увеличивают их скорость. (2) Однако для того, чтобы стать активными и начать действовать, ферментам необходимы помощники, в роли которых выступают витамины: входя в состав большинства ферментов, витамины регулируют и ускоряют важнейшие реакции в клетках нашего организма, иными словами, выполняют каталитическую функцию, и в результате наш организм насыщается энергией, растёт и развивается. (3) &lt;…&gt; следует, что значение витаминов в питании очень велико, так как они помогают нам усваивать все жизненно необходимые вещества, содержащиеся в пище.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите наречие, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите это наречие.</span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["отсюда"],
  },

  {
    number: 42,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Язык – прежде всего средство общения; общение наше, однако, происходит в разных местах, в разное время и с разными собеседниками. (2) Легко заметить, что в зависимости от ситуации мы используем возможности языка по-разному. (3) … одна из важнейших задач лингвистики – выяснить, как люди применяют язык в процессе коммуникации.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите наречие, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это наречие.</span></span>",
    answer: ["поэтому", "потому"],
  },

  {
    number: 43,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><i>(1) Фольклорный театр — наиболее точное понятие, определяющее народное театрально-драматическое искусство, истоки которого уходят в глубокую древность, в древнеславянские праздники и обряды. (2) Фольклорный театр представляет собой совокупность театральных явлений в фольклоре: разыгрывание фольклорных драм народными исполнителями, кукольные представления, пение, игру на музыкальных инструментах, пляски и др. (3) Этот театр не перестаёт привлекать к себе внимание людей, интересующихся народной культурой прошлого, &lt;…&gt; является увлекательной страницей нашей отечественной культуры.</i></span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите этот союз в поле для ответа без пробелов, запятых и других дополнительных символов.</span></span>',
    options: "",
    write: "",
    answer: [
      "таккак",
      "поскольку",
      "потомучто",
      "оттогочто",
      "из-затогочто",
      "всилутогочто",
      "вследствиетогочто",
      "ибо",
    ],
  },

  {
    number: 44,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Известно, что гелий впервые обнаружили в 1868 году не на Земле, а на Солнце, в спектре солнечной короны. (2) В 1895 году этот элемент был найден и на Земле. (3) Причём оказалось, &lt;...&gt; на нашей железокремниевой планете относительное содержание гелия в десятки миллиардов раз меньше, чем во Вселенной, где гелий занимает второе после водорода место.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["что"],
  },

  {
    number: 45,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В отношении городского благоустройства Великий Новгород оставлял позади себя многие средневековые города Западной Европы. (2) В Западной Европе первые мостовые появляются лишь в конце </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/1bcfa52d0c82e551a827583de4f6dddb.svg"><span> века, а в Новгороде уже в XI веке деревом мостили все улицы, а также дворы внутри усадеб. (3) Кроме того, знаменитое Ярославово дворище в Новгороде имело первый в Северной Европе водопровод, по &lt;...&gt; в деревянных трубах бежала чистая ключевая вода.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите союзное слово, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это слово.</span></span>",
    answer: ["которому"],
  },

  {
    number: 46,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Если условия существования и направление действия естественного отбора сходны у животных различных групп, то в процессе эволюции они иногда приобретают сходные приспособления к среде обитания. (2) Этот процесс получил название схождения признаков (конвергенции). (3) &lt;...&gt; , передние роющие конечности крота и медведки очень сходны, хотя эти животные относятся к разным типам; очень похожи по форме тéла китообразные и рыбы; сходны конечности у плавающих животных, относящихся к разным классам.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите вводное слово, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это вводное слово.</span></span>",
    answer: ["например"],
  },

  {
    number: 47,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Степень развитости родительского (прежде всего материнского) инстинкта у животных, безусловно, в первую очередь определяется гормонами и генетическими факторами. (2) &lt;...&gt; у природы есть ещё один очень важный механизм обучения птиц и млекопитающих родительским навыкам – это положительные эмоции, которые родители испытывают при общении со своим потомством. (3) Неслучайно детёныши выглядят, как правило, умилительно и трогательно: их внешний вид способствует возникновению положительных эмоций и тем самым даёт толчок к проявлению родительского инстинкта.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["однако", "но"],
  },

  {
    number: 48,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Одним из способов получения эфирных масел является анфлераж, который основан на использовании  очищенного жира, позволяющего впитывать эфирные масла. (2) Этот процесс хорош тем, что можно извлечь эфирное масло, не подвергая сами растения или предметы, содержащие пахучие вещества, термической обработке. (3) &lt;...&gt; в наше время анфлераж в парфюмерии не используется, так как он требует больших затрат времени и сырья.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["однако", "но"],
  },

  {
    number: 49,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В некоторых моделях современных автомобилей раскрытие подушек безопасности при непристёгнутых ремнях автоматически блокируется. (2) Дело в том, что срабатывание подушек, происходящее с огромной скоростью, сродни сильному удару. (3) &lt;...&gt; тело непристёгнутого человека в момент аварии не будет зафиксировано ремнём и сместится в сторону, то подушка не только окажется плохим помощником, но и сама может стать причиной серьёзной травмы.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите подчинительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["если"],
  },

  {
    number: 50,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В 1665 году английский естествоиспытатель Роберт Гук, разглядывая в микроскоп тонкие срезы сердцевины бузины и пробкового дерева, обнаружил множество разделённых перегородками крошечных ячеек, напомнивших ему соты в пчелиных ульях, и эти ячейки были названы учёным клетками (англ. сell – «клетка, сота»). (2) &lt;...&gt; в работе Гука, содержавшей подробный рассказ о клеточном строении пробки и бузины, не было и намёка на то, что клетка является основной структурной единицей любого организма. (3) Это положение было принято наукой лишь в 1839 году, когда в результате исследований Матиаса Шлейдера и Теодора Шванна выяснилось, что все ткани растительного и животного организмов имеют клеточное строение.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["однако", "но"],
  },

  {
    number: 51,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Построенный по приказу Людовика </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/1d0a128cc3710231af2702b12f06862e.svg"><span> Версальский дворец, уникальный архитектурный памятник, который символизирует величие французской короны, обязан своим появлением черте характера, недостойной короля. (2) Дело в том, что в 1661 году министр финансов Николя Фуке, пользовавшийся особым расположением Людовика </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/1d0a128cc3710231af2702b12f06862e.svg"><span>, организовал в честь монарха торжественный приём в своём собственном замке Во-ле-Виконт, лучшем на тот момент частном дворце Франции, &lt;...&gt; был построен по проекту известных мастеров своего времени. (3) Томимый завистью, Людовик уехал с праздника, не сказав ни слова благодарности, и вскоре Фуке был арестован и заключён под стражу, поместье конфисковано, а архитекторы Во-ле-Виконт были направлены на строительство нового королевского дворца в Версале, чьё великолепие должно было затмить красоту замка опального министра финансов.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите союзное слово, которое должно стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это слово.</span></span>",
    answer: ["который"],
  },

  {
    number: 52,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Греческое слово «философия», введённое в обиход Пифагором, не оставившим после себя никаких письменных сочинений, впервые встречается в трудах Гераклита и буквально переводится на русский язык как любовь к мудрости, любомудрие. (2) &lt;…&gt; стремление к мудрости характерно не только для философов, но и для учёных, писателей, священников. (3) Специфика же философской мудрости состоит в её нацеленности на смыслы максимально общей и вместе с тем фундаментальной значимости, на поиск универсальных, не знающих исключений принципов, в рамках которых существуют и изменяются бытие и мышление.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["однако", "но"],
  },

  {
    number: 53,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Термин «новая история» появился в европейской общественно-политической мысли в эпоху Возрождения, когда, осмысливая пути развития человеческой цивилизации, мыслители-гуманисты предложили трёхчленное деление истории на Древний мир, Средние века и Новое время. (2) С тех пор это понятие прочно закрепилось в исторической науке, &lt;...&gt; его содержание с течением времени постоянно уточнялось и трансформировалось под воздействием новых исторических концепций. (3) К настоящему моменту большинство учёных под новой историей понимают процесс становления и утверждения буржуазных отношений, которые легли в основу современной западной цивилизации.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите сочинительный союз, который должен стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["но", "однако"],
  },

  {
    number: 54,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/41f7a87005549a8feafb863a418b5b7d.svg"><span> веке, до прихода европейцев, в Австралии насчитывалось около 300 тысяч аборигенов, говоривших не менее чем на 200 языках. (2) В ходе европейской колонизации </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/fc9c0d050b53bf355140e7d0cc55c2c1.svg"><span> – начала </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/dec258f4054e114619a2bb53932c83e1.svg"><span> века, нередко сопровождавшейся прямым геноцидом, их численность резко сократилась. (3) И &lt;…&gt; насчитывается не более 70 тысяч носителей австралийских языков, в основном людей старшего поколения.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите наречие, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. </span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это наречие.</span></span>",
    answer: ["сейчас", "теперь", "сегодня"],
  },

  {
    number: 55,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Свержение монархии не привело к кардинальным изменениям в государственном устройстве Рима. (2) Место пожизненного царя заняли два избираемых центуриатными комициями на один год из числа патрициев претора («впереди идущие»); с середины V в. их стали называть консулами («совещающимися»). (3) Они созывали и руководили заседаниями сената и народного собрания, контролировали выполнение принятых этими органами решений, распределяли граждан по центуриям, следили за сбором податей, осуществляли судебную власть, во время войны командовали войсками. (4) Правомочными были &lt;…&gt; их совместные решения.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите частицу, которая должна стоять на месте пропуска в четвёртом (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/a87ff679a2f3e71d9181a67b7542122c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите эту частицу.</span></span>",
    answer: ["только"],
  },

  {
    number: 56,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) От греков римляне отличались большей трезвостью и практичностью. (2) Во </span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/f7fd9e8c86bb65f83f86fbd16c4337ba.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.549ex;"><span>–I вв. до н.э. происходит отход от коллективизма, усиливается индивидуализм, личность противопоставляет себя государству, переосмысляются и даже критикуются традиционные идеалы, общество становится более открытым внешним влияниям. (3) &lt;…&gt; эти черты отразились в римском искусстве и литературе.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите определительное местоимение, которое должно стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите это местоимение.</span></span>",
    answer: ["все"],
  },

  {
    number: 57,
    read: "<span><span>Прочитайте текст и выполните задание.</span></span>",
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В 376 году вестготы, спасаясь от гуннов, вновь перешли Дунай и получили у римлян позволение поселиться к югу от него, в Нижней Мезии. (2) Два года спустя, недовольные римскими чиновниками, вестготы подняли мятеж, разбили императорскую армию в битве при Адрианополе и убили императора Валента. (3) Феодосию I удалось замирить вестготов, и они разместились на территории империи в качестве мирных поселенцев и союзников-федератов, &lt;…&gt; после смерти Феодосия в 395 году, когда империя была разделена между его сыновьями, Аркадием и Гонорием, вестготы во главе с Аларихом совершили опустошительный набег на Грецию.</span></span></div>',
    question:
      '<span><span>Самостоятельно подберите противительный союз, который должен стоять на месте пропуска в третьем (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста.</span></span>',
    options: "",
    write: "<span><span>Запишите этот союз.</span></span>",
    answer: ["однако", "но"],
  },

  {
    number: 58,
    read:
      '<span><span>Самостоятельно подберите местоимение, которое должно стоять на месте пропуска во втором (</span><img class="Formula Formula_img" src="https://yastatic.net/s3/edu/tex/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.svg" style="vertical-align: -0.28ex; height: 2.074ex; width: 1.162ex;"><span>) предложении текста. Запишите это местоимение.</span></span>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Индоиранское общество подразделялось на три класса: вожди и жрецы, воины и простые земледельцы и пастухи. (2) &lt;…&gt; классовое деление получило свое отражение и в религии: каждому из перечисленных классов принадлежали свои особые боги. (3) Асуры были связаны с первым, высшим классом вождей и жрецов. (4) В жертву богам приносили кровь животных, огонь и перебродивший сок некоего растения (саумы). (5) Эти жертвоприношения, призванные обеспечить благополучие человека и продление его рода (что всегда играло важную роль в погребальных обрядах), и позволяли ему как бы заранее вкусить бессмертие через опьянение саумой.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["это"],
  },
];
